\chapterimage{bolzano}
\chaptertext{Bernardus Placidus  Johann Nepomuk \textsc{Bolzano}  (1781-1848), né
  et mort à  Prague, est encore un  être hors norme, inclassable,  original et en
  avance  sur son  temps comme  on  en trouve  tant en  mathématiques :)  Prêtre
  catholique, il prèche le développement  d'une société égalitaire et libertaire
  et  est alors  renvoyé  de l'Université  de Prague  et  ses publications  sont
  interdites en  Autriche-Hongrie. Protégé par des  amis, il se consacre  à son
  travail     dans    l'intimité     dont     son     \oe    uvre     maîtresse,
  \textit{Wissenschaftlehere}  où il  tente  de donner  un  fondement logique  à
  toute   science  dont   les   mathématiques,   plus  de   70   ans  avant   le
  \textit{Principia Mathematica} de 
  Bertrand  \textsc{Russell}   et  Alfred  \textsc{North  Withehead}.   Il  veut
  abstraire les  mathématiques des  soi-disant \og{}évidences\fg{} issues  de nos
  sens. Il démontre  en particulier dans cet esprit en  1817 le thérèome vedette
  de ce chapitre, 
  connu sous  le nom  de \textit{Théorème des  Valeurs Intermédiaires}.  Avec un
  demi-siècle d'avance sur \textsc{Cantor}, il  démontra que les intervalles [0,
  1] et  [0, 2]  ont le même  cardinal qui  n'est pas celui  de $\bbn$.  Trop en
  avance sur son temps...}


\chapter{Étude globale des fonctions}

\minitoc

\section{Préliminaires}

\subsection{Parité}



  \begin{definition}[Fonction paire]
  Dire qu'une fonction définie sur un ensemble $\DR$ est PAIRE signifie que :
\[ \text{Pour tout nombre } x \text{ appartenant à }\DR, {\Large f (-x)=f(x)}\]

   \end{definition}

\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/trigo.12}
\end{center}






  \begin{definition}[Fonction impaire]
  Dire qu'une fonction définie sur un ensemble $\DR$ est IMPAIRE signifie que :
\[ \text{Pour tout nombre } x \text{ appartenant à }\DR, {\Large f (-x)=-f(x)}\]

   \end{definition}

\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/trigo.13}
\end{center}



\begin{theoreme}
Soit $f$ une fonction définie sur un ensemble $E$ centré en $0$.
\begin{itemize}
\item Si $f$ est une fonction paire, alors sa courbe représentative est symétrique par rapport à \Trou{l'axe des ordonnées.}
\item Si $f$ est une fonction impaire, alors sa courbe représentative est symétrique par rapport à \Trou{l'origine $O$ du repère.}
\end{itemize}
\end{theoreme}



\subsection{Périodicité}

\begin{definition}[Fonction périodique]
Soit $f$ une fonction définie sur un ensemble $E$. On dit que $f$ est \textbf{périodique} quand il existe un réel $T$ non nul tel que:
%
\[ x \in E \Longleftrightarrow x + T \in E ,\]
%
et%
\[ \forall x \in E, \quad f(x+T) = f(x) .\]
%
On dit alors que $f$ est $T$-périodique, et le réel $T$ est appelé une \textbf{période} de $f$.
\end{definition}


\setindent{0cm}

\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{./FIGURES/trigo.16}
\end{center}

\setindent{\indentationcours}


\subsection{Bornes}

\begin{definition}[Majorant, minorant]
Soit $f$ une fonction définie sur un ensemble $E$.
\begin{itemize}
\item On dit que $f$ est \textbf{majorée} lorsqu'il existe un réel $M$ tel que $ \forall x \in E $, $ f(x) \leq M $. Le réel $M$ est alors \textbf{un majorant} de $f$ sur $E$.
\item On dit que $f$ est \textbf{minorée} lorsqu'il existe un réel $m$ tel que $ \forall x \in E $, $ f(x) \geq m $. Le réel $m$ est alors \textbf{un minorant} de $f$ sur $E$.
\item On dit que $f$ est \textbf{bornée} si elle est à la fois minorée et majorée.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
Soit $f$ une fonction définie sur un ensemble $E$, et $x_0 \in E$.
\begin{itemize}
\item On dit que $f$ admet un \textbf{maximum global} en $x_0$ lorsque $ \forall x \in E $, $ f(x) \leq f(x_0) $. On note
%
\[ f(x_0) = \max _{x \in E} f(x) .\]
%
\item On dit que $f$ admet un \textbf{maximum local} en $x_0$ lorsqu'il existe un voisinage $V$ de $x_0$ tel que $ \forall x \in V \cap E $, $ f(x) \leq f(x_0) $.
\item On dit que $f$ admet un \textbf{minimum global} en $x_0$ lorsque $ \forall x \in E $, $ f(x) \geq f(x_0) $. On note
%
\[ f(x_0) = \min _{x \in E} f(x) .\]
%
\item On dit que $f$ admet un \textbf{minimum local} en $x_0$ lorsqu'il existe un voisinage $V$ de $x_0$ tel que $ \forall x \in V \cap E $, $ f(x) \geq f(x_0) $.
\end{itemize}
\end{definition}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=2]
\draw[->, dotted] (0,0) -- (4.5,0); %axe abscisses
\draw[->, dotted] (0,-1) -- (0,2) ; %axe ordonnées
\draw plot[domain=0.5:4 , samples=100]  ( \x , { (sin(180*\x))/(\x) } );
\draw (0.5,2) node{$\bullet$};
\draw (0.5,2) node[above]{maximum global};
\draw (1.43,-0.7) node{$\bullet$};
\draw (1.43,-0.7) node[below]{minimum global};
\draw (2.45,0.4) node{$\bullet$};
\draw (2.45,0.4) node[above]{maximum local};
\draw (3.47,-0.31) node{$\bullet$};
\draw (3.47,-0.31) node[below]{minimum local};
\draw (4,0) node{$\bullet$};
\draw (4,0) node[above]{maximum local};
\end{tikzpicture}
\end{center}









\subsection{Monotonie}




  \begin{definition}[fonctions croissantes et décroissantes sur un intervalle]
    Soit $\varphi$ une fonction définie sur un intervalle $I$ de $\R$ est
dite \begin{itemize}
\item \emph{croissante} SUR CET \textbf{INTERVALLE} si, et seulement si, quels que soient les réels $t_1$ et $t_2$ dans $I$
vérifiant $t_1\leqslant  t_2$, leurs images par $\varphi$ vérifient aussi
$\varphi(t_1)\leqslant  \varphi(t_2)$ ;
\item \emph{décroissante} SUR CET \textbf{INTERVALLE} si, et seulement si, quels que soient les réels $t_1$ et $t_2$ dans $I$
vérifiant $t_1\leqslant  t_2$, leurs images par $\varphi$ vérifient aussi
$\varphi(t_1)\geqslant  \varphi(t_2)$.
\end{itemize}
    \end{definition}
 

Autrement dit, une fonction croissante est une fonction qui
conserve l'ordre et une fonction décroissante est une fonction qui
l'inverse.\\ On parle de fonction \emph{strictement croissante} si
$t_1<t_2$ implique $\varphi(t_1)<\varphi(t_2)$ et \emph{strictement
décroissante} si $t_1<t_2$ implique $\varphi(t_1)>\varphi(t_2)$.

Graphiquement,  la  courbe   représentative  d'une  fonction  croissante
«~monte~»  de  la  gauche  vers   la  droite  et  celle  d'une  fonction
décroissante «~descend~».


  \begin{definition}[fonction constante]
    Une fonction $\varphi$ est \emph{constante} SUR UN INTERVALLE $I$ de $\R$
    si, et seulement si, 
quels que soient réels $t_1$ et $t_2$ dans $\R$, $\varphi(t_1)=\varphi(t_2)$.
    \end{definition}
  
    \begin{definition}[fonction monotone]
      Une fonction est monotone SUR UN INTERVALLE I si, et seulement si,
      elle est soit toujours  croissante, soit toujours décroissante sur
      cet intervalle.
      \end{definition}
   

\begin{theoreme}[Composée de fonctions monotones]
Soit $f$ et $g$ deux fonctions monotones sur $I$ et $f(I)$ respectivement. Alors $ g \circ f $ est monotone sur $I$, et:
\begin{itemize}
\item Si $f$ et $g$ ont le même sens de variation, alors $ g \circ f $ est croissante sur $I$.
\item Si $f$ et $g$ ont des sens de variation opposés, alors $ g \circ f $ est décroissante sur $I$.
\end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
Soit $a$ et $b$ des éléments de $I$ tels que $ a \leq b $.
\begin{itemize}
\item Si $f$ et $g$ sont croissantes:\\
$ a \leq b $, donc $ f(a) \leq f(b) $, puis $ g(f(a)) \leq g(f(b)) $.\\
Donc $ g \circ f $ est croissante.
\item Si $f$ est croissante et $g$ décroissante:\\
$ a \leq b $, donc $ f(a) \leq f(b) $, puis $ g(f(a)) \geq g(f(b)) $.\\
Donc $ g \circ f $ est décroissante.
\item On traite les autres cas par la même méthode.
\end{itemize}
}
\end{proof}


\begin{DANGER}
  On ne peut en général rien dire sur le produit de deux fonctions croissantes.
\end{DANGER}

Commentez les résultats suivants:

\begin{scilabcode}
isoview
x = (0:0.125:2)';
plot2d(x, [x, -exp(-x), -x.*exp(-x)])
\end{scilabcode}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=7cm]{./FIGURES/monotone.jpg}
\end{center}
%\end{figure}



\subsection{Théorème de la limite monotone}

\begin{theoreme}[Théorème de la limite monotone, cas croissant]
Soit $a$ et $b$ des réels tels que $ a < b $, et $f$ une fonction monotone définie sur l'intervalle $ ]a,b[ $. Alors pour tout point $x_0$ de $ ]a,b[ $, $f$ admet une limite à gauche et à droite en $x_0$, et ces limites sont finies. En particulier:

\begin{itemize}

\item Si $f$ est croissante sur $ ]a,b[ $ alors $ \ds\lim_{ {x \to b}\atop{x<b} } f(x) $ existe et est égale à 
%
\[
\left\{
\begin{array}{l l}
  \sup_{]a,b[} f  & \text{ si } f \text{ est majorée sur } ]a,b[ , \\
  +\infty & \text{ sinon.}
\end{array}
\right.
\]

\item Si $f$ est croissante sur $ ]a,b[$ alors $ \ds\lim_{ {x \to a}\atop{x>a} } f(x) $ existe et est égale à 
%
\[
\left\{
\begin{array}{l l}
  \inf_{]a,b[} f  & \text{ si } f \text{ est minorée sur } ]a,b[ , \\
  -\infty & \text{ sinon.}
\end{array}
\right.
\]

\end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{remarque}
Ce résultat reste vrai si $ a = -\infty $ ou $ b = +\infty $.
\end{remarque}

\begin{proof}
\GrosTrou{
On va montrer le résultat en $b$, les autres cas se montrent de la même façon. Soit l'ensemble
%
\[ A = f ( ] a, b [ ) .\] 
%
\begin{itemize}
\item Si $f$ est majorée, l'ensemble $A$ est non vide et majoré, et donc (théorème de la borne supérieure) possède une borne supérieure réelle $M$. 
\item Si  $f$ n'est pas majorée,  pour montrer que la  limite de $f$ en  $b$ est
  bien $+\infty$,  il suffit (que  $b$ soit fini ou  non) de démontrer  que pour
  tout $ M >0 $, il existe $ x_M \in ] a , b [ $ tel que
%
\[ \forall x \in [ x_M , b [ , \quad f(x) > M\]
%
Soit un  réel $M$. Aucun  réel n'est pas  un majorant de  $A$ car $A$  n'est pas
majorée. On peut  trouver un réel $ x_M \in ] a , b [ $ tel que $ f ( x_M ) > M $. La croissance de $f$ sur $]a,b[$  donnent alors:
%
\[ \forall x \in [ x_M , b [ , \quad M < f(x_M) \leqslant f(x) \]
%
ce qui termine la preuve.
\end{itemize}
}
\end{proof}

\begin{remarque}
  On obtient de même le comportement quand $f$ est décroissante sur $ ]a,b[ $ (Détaillez!)
  \end{remarque}
% \GrosTrou{
% \begin{itemize}
% \item $ \ds\lim_{ {x \to b}\atop{x<b}} f(x) $ existe et est égale à 
% %
% \[
% \left\{
% \begin{array}{l l}
%   \inf_{]a,b[} f  & \text{ si } f \text{ est minorée sur } ]a,b[ , \\
%   -\infty & \text{ sinon.}
% \end{array}
% \right.
% \]
% \item $ \ds\lim_{ {x \to a}\atop{x>a} } f(x) $ existe et est égale à 
% %
% \[
% \left\{
% \begin{array}{l l}
%   \sup_{]a,b[} f  & \text{ si } f \text{ est majorée sur } ]a,b[ , \\
%   +\infty & \text{ sinon.}
% \end{array}
% \right.
% \]
% \end{itemize}
% }




\section{Propri\'et\'es des fonctions continues sur un
intervalle}





 \subsection{Quelles sont les fonctions dont le graphe est un
trait continu ?}


\pro On peut déjà remarquer que c'est le cas de la plupart des
fonctions que vous connaissez Heucéhaisse. En effet, on peut considérer
que les graphes des fonctions polynômiales, rationnelles, racine
carrée, sinus,... sont des <<~traits continus~>>, c'est-à-dire
qu'on n'a pas à <<~lever le crayon~>> pour les tracer.

\sm

Mais attention, ce n'est pas toujours le cas. Nous avons déjà
étudié la fonction
$$g:[0,2]\to\bbr,\,x\mapsto
\begin{cases}
\cos x&{\rm si}\ x\in[0,1]\\
\cos(x-1)&{\rm si}\ x\in]1,2]\\
\end{cases}$$
et son graphe n'est pas un <<~trait continu~>>.

\begin{center}
\includegraphics{./FIGURES/limfonc.33}
\end{center}

\ecsx{Mais cette notion de <<~trait continu~>> a-t-elle un sens
mathématique  ?}


\pro Pour le moment, cette notion de <<~trait continu~>> est juste
une notion intuitive que tout le monde comprend. Et ce que je vous
propose de faire maintenant, c'est de chercher quelle  propriété
une fonction doit vérifier pour que son graphe soit un <<~trait
continu~>>.


\sm

La première condition est que la fonction soit définie sur un
intervalle. Vous voyez bien par exemple que le graphe de la
fonction
$$f:\bbr^*\to\bbr,\,x\mapsto\frac{1}{x}$$
n'est pas un <<~trait continu~>> et la raison en est que $\bbr^*$
n'est pas un intervalle.

On se limite donc à une fonction définie sur un intervalle.
Pouvez-vous me dire, Heucéhaisse, à quelle condition son graphe est un
<<~trait continu~>> ?

\ecsx{J'ai peut-être une idée. La fonction $g$ précédente est bien
définie sur un intervalle mais elle  a un graphe <<~en deux
morceaux~>> parce que $g(x)$ est défini par deux formules
différentes suivant les valeurs de $x$. Mais s'il n'y a qu'une
seule formule, comme pour les fonctions polynomiales, cosinus ...,
alors le graphe sera un trait continu. }


\pro Non Heucéhaisse. La fonction partie entière
$$f:\bbr\to\bbr,\,x\mapsto \lfloor x\rfloor$$
est définie par <<~une seule formule~>>, comme vous dites, mais il
faut lever le crayon pour tracer son graphe.

Vous sentez bien que la notion de <<~fonction définie par une
seule formule~>> est trop vague. Il faudrait préciser son sens, et
ce n'est pas facile. Revenons plutôt à la fonction $g$ : à votre
avis, pour quelle raison son graphe n'est-il pas un trait
continu~?

\ecsx{Peut-être parce que les limites de $g$ à gauche et à droite
en 1 sont différentes.}

\pro C'est ça, et comme ces deux limites sont différentes, $g$ n'a
pas de limite en 1. Plus généralement, si l'on considère une
fonction $f$ définie sur un intervalle $I$, le graphe $\Gamma_f$
ne peut être un <<~trait continu~>> que si $f$ admet une limite en
tout point $a$ de $I$. Et d'ailleurs, comme $f$ est définie en
$a$, cette limite est nécessairement égale à $f(a)$. On constate
que c'est cette condition
 sur $f$ qui rend compte du fait que $\Gamma_f$ est un <<~trait
continu~>>. Mais plutôt que de dire ~\textit{le graphe de $f$ est
un trait continu}, on dira  \textit{la fonction $f$ est continue}.


  \begin{definition}[Fonction continue sur un intervalle]

Soit $I$ un intervalle de $\bbr$ et $f$ une
fonction de $I$ vers $\bbr$. On dit que $f$ est continue lorsque,
\textbf{pour tout} $a\in I$, on a $\ds\lim_{x\to a}f(x)=f(a)$, ce qui
revient à dire que $f$ est continue en tout point de $I$. 
\end{definition}



\ecsx{Mais il est impossible de vérifier pour chaque point que la
fonction y est continue~!}

\pro Certes~! Nous pouvons malgré tout aisément vérifier que les
fonctions polynômes, sinus, cosinus, valeur absolue, racine carrée
sont continues.

Dans la pratique nous utiliserons les théorèmes opératoires. Nous
pouvons ainsi montrer, grâce aux théorèmes opératoires sur les
limites que les sommes, produits, quotients et composées des
fonctions de référence sont continues \textbf{là où elles sont
définies}.

\sm

Par exemple, nous écrirons que la fonction $x\mapsto
\fr{x^2-3x+1}{x-2}$ est continue sur $]-\infty,2[$ ET sur
$]2,+\infty[$ comme quotient de fonctions polynomiales continues.






\ecsx{Donc si j'ai bien compris, il faut interpréter la continuité
d'une fonction définie sur un intervalle en disant que son graphe
est un <<~trait continu~>>.}

\pro C'est ça.





\begin{exemple} Parmi les fonctions classiques,
\begin{itemize}
\item Les fonctions polynômes sont continues sur $\R$,
	
\item La fonction $\ln$ est continue sur $ \R _+ ^* $.

\item La fonction $\exp$ est continue sur $\R$.

\item Les fonctions $\sin$ et $\cos$ sont continues sur $\R$.
\end{itemize}
\end{exemple}




\begin{aparte}[Retour sur la notion de continuité en un point]

Essayez de représenter sur [0, 1] la fonction capilotractée suivante:

$$
\begin{cases}
  f(1/n)=1/n \quad \forall n∈\bbn^*\\
  f(x)=x/2 \quad \text{si } x\neq 1/n \ \text{avec }n∈\bbn^*
\end{cases}
$$

Que pensez-vous de la limite en 0?

Que oensez-vous de la notion de trait continu au voisinage de 0?

Dérangeant non?
\end{aparte}


\begin{recherche}
  Démontrer que la fonction $x\mapsto |x|$ est continue sur $\bbr$
\end{recherche}

\subsection{Opérations algébriques et composition}	

\begin{theoreme}[Composition de fonctions continues]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$, et $g$ une fonction continue sur un intervalle $J$ contenant $f(I)$. Alors $ g \circ f $ est continue sur l'intervalle $I$.
\end{theoreme}

\begin{theoreme}[Opérations sur les fonctions continues]
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$, qui s'écrit comme la somme, le produit ou le quotient (si le dénominateur ne s'annule pas) de fonctions continues sur $I$. Alors $f$ est continue sur $I$.
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
Ces deux theoremes découlent directement des opérations sur les limites et des résultats sur la continuité en un point.
}
\end{proof}

\begin{theoreme}[Espace vectoriel des fonctions continues]
Soit $I$ un intervalle de $\R$. L'ensemble des fonctions réelles définies et continues sur $I$, noté $ C(I) $, est un espace vectoriel sur $\R$.
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{(démonstration à connaître)
On va montrer que c'est un sous-espace vectoriel de l'ensemble des fonctions de $I$ dans $\R$:
\begin{itemize}
\item La fonction nulle est continue sur $I$, donc $ C(I) $ est non vide.
\item Soit $f$ et $g$ deux fonctions de $C(I)$, et soit $\lambda \in \R$. Par la proposition précédente, $ \lambda f + g $ est définie et continue sur $I$. Donc $ \lambda f + g \in C(I) $.
\end{itemize}
Donc $C(I)$ est un sous espace vectoriel de l'ensemble des fonctions de $I$ dans $\R$, c'est donc un espace vectoriel sur $\R$.
}
\end{proof}



\subsection{Fonctions continues par morceaux}

\begin{definition}[Fonction continue par morceaux]
Soit $a$ et $b$ deux réels tels que $a<b$. Une fonction $f$ est continue par morceaux sur le segment $ [a,b] $ lorsqu'il existe une subdivision
%
\[ a_0 = a < a_1 < \dots a_n = b \]
%
telle que les restrictions de $f$ à chaque intervalle ouvert $ ] a_i , a_{i+1} [ $ sont continues et admettent un prolongement continu sur $ [ a_i , a_{i+1} ] $
\end{definition}

\begin{remarque}
Cela signifie concrètement que pour tout $ i \in [\![1,n]\!]$, $f$ est continue sur $]a_i,a_{i+1}[$, $f$ admet une limite finie à gauche en $a_{i+1}$ et une limite finie à droite en $a_i$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
La fonction partie entière est continue par morceaux sur $ [ -1 , 2 ]$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->, dotted] (-1,0) -- (2,0); %axe abscisses
\draw[->, dotted] (0,-1.5) -- (0,1.5) ; %axe ordonnées
%on trace maintenant la fonction, en trois bouts pour éviter les traits verticaux
\draw (-1,-1) node{$\bullet$};
\draw plot[domain=-0.99:0] (\x, {floor(\x)});
\draw (0,0) node{$\bullet$};
\draw plot[domain=0:1] (\x, {floor(\x)});
\draw (1,1) node{$\bullet$};
\draw plot[domain=1:2] (\x, {floor(\x)});
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{exemple}








\subsection{Y a-t-il différents
types de discontinuité ?}


\pro Oui ! Une fonction $f$ est continue en $a$ si et seulement si
elle a une limite à gauche et une limite à droite en $a$ et que
ces deux limites sont égales à $f(a)$. Elle peut donc être
discontinue en $a$ pour plusieurs raisons.

\begin{itemize}

\item  Première raison possible : $f$ admet une limite à gauche et à
droite en $a$, mais ces deux limites ne sont pas égales. C'est le
cas de la fonction $f_2$ de la question précédente.

\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.33}
\end{center}



\item Deuxième raison possible : $f$ admet une limite commune à gauche
et à droite en $a$, mais $f$ n'est pas définie en $a$ ou admet une autre valeur que la limite
commune.
 C'est le cas par exemple de la fonction sinus amorti, très importante en physique

\[f_4~:~x\mapsto \frac{\sin x}{x}\ \text{ pour tout } x\neq 0\]

Nous avons montré en exercice que $\limg{0}f_4(x)=\limd{0}f_4(x)=\Lim{0}=1$.

Il suffit donc maintenant de créer la \emph{nouvelle fonction} $g$ suivante

\[g~:~x\longmapsto \begin{cases}\frac{\sin x}{x}\ \text{ pour tout } x\neq 0\\ 0\
  \text{ si }x=0\end{cases}\]


\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.55}
\end{center}


On dit alors qu'on a \emph{prolongé $f_4$ par continuité en 0}.

\item Troisième raison possible, et les choses deviennent compliquées~:
$f$ n'a pas de limite à droite ou à gauche en $a$. Il faut bien
avouer que dans la pratique, presque toutes les fonctions ont une
limite à gauche et à droite. Mais il faut avoir vu ces
contre-exemples une fois dans sa vie, pour bien comprendre la théorie, comme
celui de la fonction $f_5$ définie par
$$\text{pour tout } x\in\bbr^*\ \ f_5(x)=\cos\left({1}/{x}\right),\ \text{et }
f_5(0)=0$$



\begin{center}
\includegraphics{./FIGURES/limfonc.44}
\end{center}




Elle n'a pas de limite à droite ni à gauche  en 0. Quand $x$ tend
vers $0$, $f_5(x)$ oscille continûment entre $-1$ et $1$, de plus
en plus vite à mesure que $x$ se rapproche de $0$.

Pour  montrer que  $f_5$ n'a  pas de  limite  en 0,  nous avons  vu un  théorème
intéressant au chapitre précédent....

\end{itemize}

%allons utiliser un raisonnement très important à comprendre.
%
% On
%remarque
% que tout
%intervalle de la forme $]0,\alpha]$ contient un réel de la forme
%$1/2n\pi$ et un autre de la forme $1/(2m+1)\pi$ avec $n$ et $m$
%entiers, ce qui conduit à une contradiction puisque
%$$f_5\bigl(1/2n\pi\bigr)=1\ \ {\rm et}\ \   f_5\bigl(1/(2m+1)\pi\bigr)=-1\cdot$$
%
%\MAT{Je ne vois pas trop où est la contradiction. Ce mélange de
%suite et de fonctions m'embrouille.}
%
%\pro Auriez-vous oublié la fin de l'épisode II~: si $\ds\lim_{n\to
%+\infty}u_n=0$ et $\ds\lim_{x\to0}f(x)=\ell$, alors
%$\ds\lim_{n\to+\infty}f(u_n)=\ell$.
%
%\MAT{ah ouais~! Les deux suites $(1/2n\pi)$ et
%$\bigl(1/(2n+1)\pi\bigr)$ convergent vers 0, donc si $f_5$
%admettait une limite, les suites $\bigl(f_5(1/2n\pi)\bigr)$ et
%$\Big(f_5\big(1/(2n+1)\pi\big)\Big)$ convergeraient vers cette
%même limite, ce qui n'est pas le cas. Comme nous aboutissons à une
%contradiction, c'est que notre hypothèse de départ était fausse,
%donc $f_5$ n'admet pas de limite en $+\infty$.}
%
%\pro On f'ra quelque chose de vous, jeune Mataïe.
%
















\section{Les gros théorèmes}

\subsection{Théorème des valeurs intermédiaires}

\subsubsection{Application fondamentale: une fonction continue peut-elle changer de signe sans
s'annuler ?}

Nous admettrons le théorème suivant: 
\begin{theoreme}[Théorème des valeurs intermédiaires, forme faible]
	
Soit $a$ et $b$ deux réels tels que $a<b$, et $f$ une fonction continue sur l'intervalle $[a,b]$. Si $f(a)f(b)<0$ alors il existe $ c \in ]a,b[ $ tel que $f(c) =0$.

\end{theoreme}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.49}
\end{center}
%\end{figure}



\begin{remarque}
Si $f(a)f(b) \leqslant 0$ alors le résultat reste vrai avec $ c \in [a,b] $.
\end{remarque}

\begin{recherche}
Montrer que toute fonction polynôme de degré impair admet au moins une racine réelle.
\end{recherche}


\subsection{Une fonction f continue sur [a,b] prend-elle
toutes les valeurs  comprises entre f(a) et f(b) ?}


 
\begin{theoreme}[Théorème des valeurs intermédiaires, forme forte]
Soit $a$ et $b$ deux réels tels que $a<b$, et $f$ une fonction continue sur l'intervalle $[a,b]$. Pour tout réel $y$ compris strictement entre $f(a)$ et $f(b)$, il existe un réel $c \in ]a,b[$ tel que $ y = f(c) $.
\end{theoreme}

\begin{remarque}
Si $y$ est compris entre $f(a)$ et $f(b)$ (au sens large), alors le résultat reste vrai avec $ c \in [a,b] $.
\end{remarque}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.19}
\end{center}
%\end{figure}



\begin{proof}
\GrosTrou{(démonstration à connaître)
Soit $y$ compris strictement entre $f(a)$ et $f(b)$. Soit $g$ la fonction définie sur $[a,b]$ par $ \forall x \in [a,b] $, $ g(x) = f(x) - y $. Alors 
%
\[ g(a) g(b) = \( f(a) - y \) \( f(b) - y \) < 0 .\]
%
De plus, $g$ est continue sur $[a,b]$ comme somme de fonctions continues. La forme faible du théorème donne l'existence de $ c \in ]a,b[ $ tel que $ g(c) = 0 $. Or $ g(c) = f(c) - y $, donc $c$ vérifie $ f(c) = y $. Ce qui termine la preuve.
}
\end{proof}
 

Ce théorème signifie que si $f$ est continue sur un intervalle $I$ et y prend deux valeurs distinctes, elle atteint toutes les valeurs (intermédiaires...) comprises entre ces deux réels.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->, dotted] (-1.5,-2) -- (2,-2); %axe abscisses
\draw[->, dotted] (0,-2) -- (0,1) ; %axe ordonnées
\draw plot[domain=-1:1.5] (\x, { (\x)^3 - (\x)^2 } ); %courbe
%point b:
\draw (1.47,1) node{$\bullet$};
\draw (1.47,1) node[right]{$b$};
%point a:
\draw (-0.95,-1.8) node{$\bullet$};
\draw (-0.95,-1.8) node[left]{$a$};
%flèche indiquant les valeurs:
\draw[<->,thick] (2,-1.8) -- (2,1);
\draw (2,0) node[right, text width=3.5cm]{toutes ces valeurs sont atteintes par $f$};
\end{tikzpicture}
\end{center}


Autrement dit, \textbf{l'image d'un intervalle par une fonction continue est un intervalle}.


\subsection{Théorème des bornes}

\begin{theoreme}[Théorème des bornes]
Soit $a$ et $b$ deux réels tels que $a<b$ et soit $f$ une fonction continue sur l'intervalle fermé $[a,b]$. Alors $f$ admet un maximum et un minimum sur $[a,b]$.
\end{theoreme}

%\begin{remarque}
Cela signifie également que $  m = \min\limits _{[a,b]} f $ et $ M = \max\limits _{[a,b]} f $ existent et que
%
\[ f \( [a,b] \) = [m,M] .\] 
%
Autrement dit, \textbf{l'image d'un segment par une fonction continue est un segment}.
%\end{remarque}



\subsection{Théorème de la bijection}

 

\subsubsection{ Comment montrer qu'une équation admet une unique
solution~?}




\pro Le TVI s'avère fort utile comme vous venez de le découvrir,
pour montrer qu'une équation admet \textit{au moins} une solution.
Il a pourtant un défaut\,\footnote{Contrairement à vous, chanceux
lecteur, Heucéhaisse  ne peut distinguer à l'oreille les caractères en
italique}.

\ecsx On sait que l'équation admet \textit{au moins} une solution,
mais on ne sait pas \textit{combien} de solutions cela
représente\,\footnote{Vous devez admettre que Heucéhaisse    assure un
max}.

\pro Vous avez mis le sabre laser sur la faiblesse du TVI. En
fait, il suffit de  rajouter une petite hypothèse au TVI pour le
voir se transformer en théorème de la bijection..


\ecsx Je suppose qu'un petit dessin devrait m'aider.

\begin{center}
\includegraphics{./FIGURES/limfonc.20}
\end{center}

En fait, si la courbe joue aux montagnes russes, certains réels de
l'intervalle $\big[f(a),f(b)\big]$ auront plusieurs antécédents,
ce qui ne sera plus vrai si $f$ est strictement monotone.

\pro Nous pouvons à présent énoncer le théorème de la bijection....

\subsubsection{Théorème de la bijection}

\begin{theoreme}[Théorème de la bijection]
Soit $f$ une fonction définie, continue et strictement monotone sur un intervalle $I$ de $\R$. Alors $f$ réalise une bijection de $I$ dans l'intervalle $ f \( I \) $.

Sa réciproque $ f^{-1} $ est continue et strictement monotone sur $ f \( I \) $, de même sens de variation que $f$.
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{(démonstration à connaître, sauf pour la continuité de $ f^{-1} $)
\begin{enumerate}
\item 
\begin{itemize}
\item $f$ est continue sur $I$, donc d'après le théorème des valeurs intermédiaires $ f \( I \) $ est un intervalle.
\item $f$ est surjective de $I$ dans $f(I)$ par définition de $f(I)$.
\item $f$ est strictement monotone sur $I$, donc deux points différents ne peuvent pas avoir la même image par $f$. Donc $f$ est injective sur $I$.
\end{itemize}
Donc $f$ est bijective de $I$ dans l'intervalle $f(I)$.\\
%
Pour la suite, on suppose que $f$ est strictement croissante sur $I$ (le cas décroissant se traite de la même manière).
%
\item Soit $a$ et $b$ deux éléments de $f(I)$.  Supposons que $ f ^{-1} (a) \geq f ^{-1} (b) $, composer par $f$ donne alors $ a \geq b $. Par passage à la contraposée, on vient de montrer que $ a < b \Longrightarrow f ^{-1} (a) < f ^{-1} (b) $. Donc $f ^{-1}$ est strictement croissante sur $f(I)$.
%
\item Montrons maintenant que $f ^{-1}$ est continue sur $f(I)$. Soit $ y_0 \in  f \( I \) $, qui s'écrit $ y_0 = f (x_0) $ avec $ x_0 \in I $. On suppose que $x_0$ n'est pas une borne de $I$ (sinon, il suffit de modifier les intervalles considérés dans la suite). Soit $ε > 0$ tel que $ [ x_0 - ε, x_0 + ε ] \subset I $. On pose $ y_1 = f (x_0 - ε) $ et $ y_2 = f(x_0 + ε) $: $y_1$ et $y_2$ sont dans $f(I)$ et vérifient $ y_1 < y_0 < y_2 $ par croissance de $f$. On pose $ \eta = \min ( \frac{y_0 - y_1}{2} , \frac{y_2 - y_0}{2} ) $. On a alors:
%
\[ \abs{ y - y_0 } \leq \eta \Longrightarrow y_1 < y < y_2 \Longrightarrow x_0 - ε \leq f ^{-1} (y) \leq x_0 + \varepsilon ,\]
%
puisque $f ^{-1}$ est croissante sur $f(I)$. Donc $ \ds\lim_{y \to y_0} f^{-1} (y) = f^{-1} (y_0) $. Donc $f ^{-1}$ est continue en $y_0$.
\end{enumerate}
}


\end{proof}

\begin{remarque}
En particulier, si $f$ est une fonction continue et strictement monotone sur un intervalle $I$, et si $ b \in f(I) $, alors l'équation $ f(x) = b $ admet une unique solution sur $I$.
\end{remarque}

\begin{recherche}
Montrer que l'équation $ x^3 - 3 x ^2 + 1 = 0 $ possède une unique solution dans l'intervalle $ ] 2 , +\infty [ $.
\end{recherche}



\begin{theoreme}
Si $f$ est une bijection d'un intervalle $I$ sur un intervalle $J$, les courbes représentatives de $f$ et $f^{-1}$ dans un repère orthonormé sont symétriques par rapport à \Trou{la droite d'équation $ y = x $.}
\end{theoreme}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.1}
\end{center}
%\end{figure}


% Cas des fonctions exponentielle et logarithme:

% \begin{center}
% \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
% \draw[->, dotted] (-2,0) -- (3,0); %axe abscisses
% \draw[->, dotted] (0,-3) -- (0,4) ; %axe ordonnées
% \draw plot[domain=-2:1.5] (\x, {exp(\x)});
% \draw (1,4.8) node{$y=\exp(x)$};
% \draw plot[domain=0.1:3] (\x, {ln(\x)});
% \draw (4,1) node{$y=\ln(x)$};
% \draw[dashed] plot[domain=-1.5:3] (\x,\x);
% \draw (3.5,3.5) node{$y=x$};
% \end{tikzpicture}
% \end{center}







\section{Quelques recettes}




\subsection{ Comment montrer qu'une fonction est paire~?}

Il faut vérifier que l'ensemble  de définition de $f$ est symétrique par
rapport à zéro  puis que pour tout réel $x$  de l'ensemble de définition
$f(-x)=f(x)$.

Nous en déduisons  que la courbe est symétrique par  rapport à l'axe des
ordonnées. Il suffira donc d'étudier  la fonction sur la <<~moitié~>> de
l'ensemble  de définition, puis  de déduire  le reste  de la  courbe par
symétrie.

\subsection{ Comment montrer qu'une fonction est impaire~?}

cf le paragraphe précédent  en remplaçant $f(-x)=f(x)$ par $f(-x)=-f(x)$
et <<~symétrique par rapport  à l'axe des ordonnées~>> par <<~symétrique
par rapport à l'origine du repère~>>.

\subsection{ Comment montrer qu'une courbe admet le point A(a,b) comme
centre de symétrie~? }

Faîtes avant  tout un dessin  pour visualiser que  $A$ est le  milieu du
segment        $[MM']$         avec        $M\big(x,f(x)\big)$        et
$M'\big(x',f(x')\big)$.   Alors   d'une   part  $\frac{x+x'}{2}=a$,   donc
$x'=2a-x$ et d'autre part $\frac{f(x)+f(x')}{2}=b$, $i.e.$
$$f(x)+f(2a-x)=2b$$




\subsection{ Comment montrer qu'une fonction est périodique~?}

Il s'agit de trouver un réel  $T$ tel que pour tout réel $x$ appartenant
à l'ensemble de définition de $f$, alors
$$f(x+T)=f(x)$$
Il suffira  alors d'étudier  la fonction sur  un intervalle  de longueur
$T$, par exemple $[0,T]$, puis de  déduire le reste de la courbe par des
translations successives de vecteur $k\ve{i}$, avec $k\in\bbz$.

\sm

Vous   connaissez    bien   sûr   la   fonction    sinus   qui   vérifie
$\sin(x+2\pi)=\sin   x$   pour  tout   réel   $x$   et   qui  est   donc
$2\pi$-périodique.

\subsection{ Comment étudier le signe d'une expression~?}

Vaste problème...Retenir  malgré tout  qu'en règle général,  nous savons
étudier  le  signe  d'un  produit  ou  d'un  quotient  de  polynômes  du
1\textsuperscript{er}     ou     du     2\textsuperscript{nd}     degré,
d'exponentielles  (~qui  sont toujours  positives~),  de  cosinus ou  de
sinus, de  logarithmes népériens...  Vous  chercherez donc en  général à
factoriser ou à réduire au même dénominateur votre expression.

\sm

 Si cela s'avère impossible  algébriquement, on vous suggérera d'étudier
une fonction.  Alors soit elle  admettra comme extremum zéro,  soit vous
déterminerez une approximation de la valeur d'annulation de $f$ grâce au
théorème  de la  bijection  et vous  conclurez  à l'aide  du tableau  de
variations.

\subsection{Qu'est-ce qu'une fonction croissante sur I~?}

C'est une fonction qui conserve l'ordre sur $I$.


\subsection{ Comment lever une indétermination~?}

Il  n'y a  pas une  méthode mais  des méthodes.  Il ne  s'agit  donc pas
d'apprendre  par c\oe  ur des  recettes  (tiens tiens...),  ce qui  vous
induirait à écrire de grosses sottises.

Vous pouvez dans un  premier temps repérer des termes <<~négligeables~>>
devant d'autres et  factoriser par le plus <<~fort~>>  (c'est le cas par
exemple  des  fonctions  rationnelles   au  voisinage  de  $+\infty$  ou
$-\infty$).

Vous pouvez minorer ou majorer  par des valeurs permettant de conclure à
l'aide des théorèmes de comparaison (c'est le cas de la fonction cosinus
qui   vérifie   \[-1\leqslant\cos   x\leqslant   1\]   pour   tout   réel   $x$   et
donc  \[-\frac{1}{x}\leqslant \frac{\cos  x}{x}\leqslant \frac{1}{x}\]  pour $x\neq  0$ et
finalement
\[\ds\lim_{x\to+\infty}\frac{\cos  x}{x}=0\] par  application  du théorème
des gendarmes.


Vous pouvez  utiliser les propriétés algébriques  de certaines fonctions
pour           retrouver          des           limites          connues
( $x^2+1=\sqrt{x^2+1}\sqrt{x^2+1}$...)

Dans  le cas  de  l'étude  de limites  de  fonctions irrationnelles,  le
recours à la quantité conjuguée peut s'avérer utile.

Dans les  cas désespérés, vous  pouvez essayer de reconnaître  la limite
d'un taux de variation et donc utiliser la dérivée associée.







\subsection{Comment montrer que deux courbes se rencontrent ?}

\ecsx{Mais c'est encore le même genre de problème, à condition  de
supposer que les deux courbes sont des <<~traits continus ~>>.}

\pro Ce que nous supposerons. Et vous avez raison, on pourra
\textit{souvent} se ramener au théorème des valeurs
intermédiaires.


Montrer que les graphes des fonctions continues $f$ et $g$ se
rencontrent revient à montrer qu'il existe $c$ tel que
$f(c)=g(c)$. On introduit alors la \textit{fonction auxiliaire}
$f-g$, et pour montrer qu'elle s'annule, il suffit d'après le
théorème des valeurs intermédiaires de trouver $a$ et $b$ tels que
$f(a)\leqslant g(a)$ et $f(b)\geqslant g(b)$.

\sm

On peut par exemple utiliser cette technique pour montrer qu'une
fonction $f$ continue définie sur $[0,1]$ et à valeurs dans ce
même intervalle $[0,1]$ admet un point fixe, car cela revient à
montrer que son graphe rencontre la première bissectrice.

\sm

Nous traiterons ces exemples en exercices.


\ecsx{Vous aviez l'air de dire tout à l'heure que le théorème des
valeurs intermédiaires ne permettait pas toujours de montrer que
deux courbes se rencontrent.}

\pro Oui, dans le cas où les deux courbes se rencontrent <<~sans
se croiser~>>. Par exemple, cela peut se produire avec le graphe
d'une fonction ayant certaines propriétés et l'une de ses
tangentes.

\begin{center}
\includegraphics{./FIGURES/limfonc.10}
\end{center}
 On peut avoir $f(c)=g(c)$ sans qu'il existe $a$ et $b$
 distincts
tels que $f(a)\leqslant g(a)$ et $f(b)\geqslant g(b)$.




\subsection{Comment résoudre une équation numérique par
dichotomie~?}


\pro Fort de ces nouveaux pouvoirs mathématiques, montrer que
l'équation

$$x^4+x=1$$

admet une unique solution $x_0$ sur $[0,1]$ ne va vous poser aucun
problème.

\ecsx Il doit suffire d'étudier la fonction
$$ f~: ~ [0,1]\to \bbr,\quad x\mapsto x^4+x$$
D'après les théorèmes généraux elle est continue sur $[0,1]$. On
vérifie aisément qu'elle est srictement croissante sur cet
intervalle. Enfin $f(0)=0$ et $f(1)=2$. Je dégaine alors le théorème de la bijection
pour conclure.

\pro Vous assimilez vite. Comment feriez-vous, Heucéhaisse, pour
déterminer une valeur approchée de $x_0$ à $10^{-2}$ près avec
votre calculatrice~?

\ecsx Rien de plus simple : je tape
\begin{center}
\texttt{solve(x\textasciicircum 4+x=1,x)}
\end{center}

et la calculatrice me répond

\begin{center}
\texttt{-1.220744085,\ \ 0.7244919590}
\end{center}

Or, comme $x_0\in[0,1]$, je ne garde que le deuxième solution.

\pro, \textit{à part}~: Il m'a roulé...\textit{(à voix haute)}~
Certes, certes...mais pas de calculatrice aux concours et donc 
pas de  touche \texttt{solve} textit{à  part}: Et toc,  prend ça dans  ta petite
figure d'impertinent immature. Je hais les gosses.

\ecsx J'essaie différentes valeurs. Si je tombe sur une image
supérieure à 1, je prends un $x$ plus petit, et vice versa.


\pro En fait, on peut systématiser la recherche des différentes
valeurs de $x$ pour minimiser le nombre de calculs.

Considérons une fonction $g~:~ [a,b]\to \bbr$ strictement
croissante, continue et telle que $g(a)<k$ et $g(b)>k$. Alors
l'équation $g(x)=k$ admet une unique solution $c$ dans $]a,b[$
d'après le Théorème de la Bijection. Pour obtenir une valeur approchée de $c$, on va
<<~dichotomer~>> le segment $[a,b]$, c'est-à-dire qu'on va le
couper en deux, par exemple par le milieu $m=(a+b)/2$. Le monde
alors se sépare en deux catégories :

\bez

\item si $g(m)<k$, alors $c\in]m,b[$

\begin{center}
\includegraphics{./FIGURES/limfonc.191}
\end{center}

\item si $g(m)\geqslant k$, alors $c\in]a,m]$


\begin{center}
\includegraphics{./FIGURES/limfonc.192}
\end{center}

\ez

En répétant ce procédé, on pourra construire une suite de segments
<<~emboîtés~>> contenant $c$, centrés en $m_n$ et de longueurs
aussi petites que l'on veut. Vous pourrez démontrer
pendant vos nombreux loisirs que la suite $(m_n)$ converge vers $c$, et que
les différentes valeurs de $m_n$ sont autant de valeurs approchées
de $c$.

Cela donnera également l'occasion d'écrire un petit programme Scilab :)


\modeexercice

\section{Quelques petits jeux}

\begin{exercice}
  Préciser  le  domaine de  définition  et  étudier  la parité  et  l'éventuelle
  périodicité des fonctions ci-dessous
  \begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
  \item $f_1(x) = x\abs{x}$
  \item $f_2(x) = \frac{\sin(x)}{1+\cos(x)}$
  \item $f_3(x) = \frac{\E^x-\E^{-x}}{\E^x+\E^{-x}}$
  
  \item $f_4(x) = \ln\left( \frac{1-x}{1+x}\right)$
  \item $f_5(x) = \E^{-x^2}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Si deux fonction $f$ et $g$  sont paires, que peut-on dire sur la parité
    de $f+g$? $f-g$? $f×g$? $f\circ g$? $g\circ f$?
  \item Si $f$ et $g$ sont impaires?
  \item Si $f$ paire et $g$ impaire?

  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Prouver que toute fonction définie sur $\R$ s'écrit de manière unique comme somme d'une fonction paire et d'une fonction impaire.
\end{exercice}


\begin{exercice}
   Soit $f$ une application continue sur $\R$ et périodique de période $T>0$.
  Démontrer que $f$ est bornée
\end{exercice}

\begin{exercice}[Point fixe] Soit $f$ une fonction continue sur $[0,1]$ et à valeurs dans $[0,1]$.

Montrez qu'il existe un réel $x_0\in[0,1]$ vérifiant $f(x_0)=x_0$. Illustrez votre propos à l'aide d'un schéma.

\end{exercice}




\begin{exercice} Un chat du Cheshire  parcourt 1 km en 2 heures. Montrez qu'il existe un intervalle de temps de durée 1 heure pendant lequel il a
parcouru exactement 500 m.

\emph{Introduisez la fonction qui à t  associe le nombre de km parcourus en t heures puis la fonction $t\mapsto d(t+1)-d(t)$}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $f : \R \rightarrow \R$, continue et telle que $\ds\lim_{-\infty}f=\lim_{+\infty}f = +\infty$
Démontrer que $f$ admet un minimum global.
\end{exercice}

\begin{exercice} Soit $F$ la fonction définie sur $\bbr$ par
$F~:\ x\mapsto x-\lfloor x\rfloor$

\sm

Démontrez que $\lfloor x+1\rfloor=\lfloor x\rfloor+1$ puis que $F$ est périodique
 et
représentez sommairement $F$ sur un graphique.


\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit $f$ la fonction r\'eelle \`a valeurs r\'eelles
d\'efinie par
$$f(x)=\left\{\begin{array}{ll}
x & \hbox{ si } x< 1\\
x^2  & \hbox{ si }1\leq x\leq 4\\
8\,\sqrt{x}  & \hbox{ si } x>4
\end{array}\right.$$
\begin{enumerate}
  \item Tracer le graphe de $f$.
  \item $f$ est elle continue ?
    \item $f$ admet-elle une fonction réciproque? Sur quel ensemble est-elle définie?
  \item Donner la formule d\'efinissant $f^{-1}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Déterminer les intervalles $I$ et $J$ les plus grands possibles tels que $f:x\mapsto \frac{x}{1+\abs{x}}$ réalise une bijection de $I$ sur $J$. 
\\
Déterminer l'expression de $f^{-1}(x)$ en fonction de $x$.
\end{exercice}

\begin{exercice}[ARGCH]
Démontrer que  $ch:x\mapsto\frac{\E^x+\E^{-x}}2$ réalise une bijection de $]0;+\infty[$ sur un intervalle à préciser. Donner l'expression de sa bijection réciproque.
  
\end{exercice}

\begin{exercice}[Résolutions analytiques d'équations]


\begin{enumerate} \item \'Etudier les variations de la fonction $f$ d\'efinie sur $\bbr$
par $f(x) =  \cos x + x$.

En d\'eduire que l'\'equation $\cos x + x =  0$ a une unique solution. En donner une valeur approch\'ee
 à $10^{-3}$ pr\`es.

\item On consid\`ere l'\'equation (E) $\sin x -
\cfrac{x}{2} = 0,~x \in \bbr$.

\begin{enumerate} \item Montrer que toutes les solutions de cette \'equation appartiennent à l'intervalle
$[-2~;~2]$.

\item Donner, en le justifiant, le nombre de solutions de l'\'equation (E).

\item Donner une valeur approch\'ee, à $10^{-3}$ pr\`es par d\'efaut, de la plus grande
solution.

\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}





\begin{exercice}
  Déterminer les fonctions $f$ continues sur $\R$ à valeurs réelles telles que:
$$\forall x\in\R,\quad f(x)=\left(f(x)\right)^2$$
\end{exercice}




\begin{exercice}
  On considère le fonction $f$ définie par: $f(x)=\left\{\begin{array}{cl}x&\hbox{si }-1\leqslant x\leqslant0\\
1-x&\hbox{si }0<x\leqslant1\end{array}\right.$.
\begin{enumerate}
\item Vérifier que $f$ est bijective de $[-1,1]$ sur $[-1,1]$.
\item Montrer que $f$ n'est ni continue ni monotone sur $[-1,1]$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Les fonctions  suivantes sont-elles continues ou  prolongeables par continuité
  sur l'intervalle considéré ?
  \begin{enumerate}
\item $x \mapsto \lfloor x \rfloor + \sqrt{x- \lfloor x \rfloor} \text{ sur } \R
  $
\item $ x \mapsto \dfrac{1}{x} \sin{\dfrac{1}{x}} \text{ sur } \R$
  
\item $x  \mapsto \ds \frac{x}{a}  \left \lfloor \ds \frac{b}{x}  \right \rfloor
  \text{ sur } ]-b,b[$
  \end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Soit $f$ une fonction périodique sur $\R$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $f$ ne peut pas tendre vers $\pm \infty$ quand $x \rightarrow +\infty$.
\item Montrer que si $f$ admet une limite en $+\infty$, alors $f$ est constante.
\item On suppose $f$ continue. Montrer que $f$ est bornée sur $\R$ et atteint ses bornes.
\end{enumerate}

\begin{Aide}
  Il  sera parfois  utile d'introduire  la  suite définie  par $x_n=x  + nT$  ou
  $x_n=nT$, etc.
\end{Aide}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soient $f$  et $g$ deux  fonctions continues  sur un intervalle  $I$ vérifiant
  $\forall x \in I$, $|f(x)| = |g(x)|$ et  $f(x) \neq 0$. Montrer que $f = g$ ou
  $f = -g$.

\end{exercice}



\begin{exercice}
  Si $f : \R_{+} \rightarrow \R$ est continue et admet une limite finie en $+\infty$, montrer que $f$ est bornée.
\end{exercice}




\begin{exercice}[EDHEC ECS]
  On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}_+^*$ par : 
$$\forall x\in\mathbb{R}_+^*,\; f(x)=\frac{\E^{-x}}{x}.$$


On considère également la suite $(u_n)_{n\in\mathbb{N}}$ définie par $u_0=1$ et par la relation $u_{n+1}=f(u_n)$, valable pour tout entier naturel $n$.
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}  
\item Dresser le tableau de variation de $f$, limites comprises.
  \item Vérifier que chaque terme de la suite $(u_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est parfaitement défini et strictement positif.
\end{enumerate}
\item Les scripts suivants renvoient, pour celui de gauche, la valeur 5, et celui de droite, la valeur 6. Que sait-on de $u_5$ et $u_6$ ? Quelle conjecture peut-on émettre sur le comportement de la suite $(u_n)_{n\in\mathbb{N}}$ ?
\begin{scilabcode}
u = 1
n = 0
while u > 0.00001
     u = exp(-u)/u
     n = n+1
end
disp(n)

/////////////////////

u = 1
n = 0
while u < 100000
     u = exp(-u)/u
     n = n+1
end
disp(n)
\end{scilabcode}
\item 
\begin{enumerate}
 \item \'Etudier les variations de la fonction $g$ définie sur $\mathbb{R}_+$ par : 
  $$\forall x\in\mathbb{R}_+,\; g(x)=\E^{-x}-x^2$$
  \item En déduire que l'équation $f(x)=x$, d'inconnue $x$, possède une seule solution, que l'on notera $\alpha$, sur $\mathbb{R}_+^*$.
  \item Montrer que $\frac{1}{e}<\alpha <1$.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
  \item \'Etablir les deux inégalités : $u_2>u_0$ et $u_3<u_1$.
  \item En déduire les variations des suites $(u_{2n})_{n\in\mathbb{N}}$ et $(u_{2n+1})_{n\in\mathbb{N}}$.
\end{enumerate}
\item On pose : $h(x)=\begin{cases}
 (f\circ f)(x) \text{ si } x>0 \\
 0 \text{ si } x=0\\
\end{cases}
$
\begin{enumerate}
  \item Déterminer $h(x)$ pour tout réel $x$ strictement positif et vérifier que $h$ est continue en $0$.
  \item Résoudre l'équation $h(x)=x$, d'inconnue $x$ élément de $\mathbb{R}_+$.
  \item En déduire la limite de la suite $(u_{2n+1})_{n\in\mathbb{N}}$.
  \item Montrer par l'absurde que la suite $(u_{2n})_{n\in\mathbb{N}}$ diverge puis donner $\lim\limits_{n\to+\infty}u_{2n}$.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyGlobale20"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
